\documentclass[a4paper,12pt,french,twocolumns]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[babel=true]{csquotes}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\input{listing.tex}

\title{Générateurs pseudo aléatoires}
\author{Tarek Marcé}
\date{Mars 2018}

\begin{document}
\maketitle
\section{Les Congruences linéaires}
    \subsection{Question 1}
        \lstinputlisting{../src/PseudoRandomNumberGenerator.py}
    \subsection{Question 2}
        Ce type de générateur est toujours periodique car il est congrué et la fonction génératrice est affine.
        \paragraph{}
            Pour tester notre générateur nous avons utilisé le script suivant : 
            \lstinputlisting[firstline=17,lastline=37]{../src/ex1.py}
    \subsection{Question 3}
        On observe que le bit de poids faible est à 1 une fois sur deux (systématiquement) et ce avec les paramètres par défaut de ou avec ceux , ce qui rends le bit de poids faible totalement prédictible. 
\section{Les registres à décalage a rétroaction linéaire}
    \subsection{Question 1}
        Etant donné qu'un nombre généré à l'étape $n$ dépends complètement du nombre généré à l'étape $n-1$, le générateur sera forcément périodique pour un nombre codé sur un nombre fini de bits sachant que $n \in \left[ 0 ; +\infty \right[$ et que l'état tout à zéro ne génère aucun changement.
        La périodicité de répétition se calcule ainsi : \\
        $2^t-1$
        où $t$ représente le nombre de bits du registre.(\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Linear-feedback_shift_register#Some_polynomials_for_maximal_LFSRs})
        \paragraph{}
        Par exemple, pour un nombre entier signé codé sur 32 bits (valeur maximale $2147483647$) avec un registre de 30 bits, la périodicité maximale sera de $2^{30}-1 = 1073741823 $
    \subsection{Question 2}
        Sur un nombre codé de 4 bits initalisé à $1111$:\\
        $1111$\\
        $1110$\\
        $1101$ <--\\
        $1011$\\
        $0110$\\
        $1101$ <--\\
        Le cycle est de 4.\\
        Sur un nombre de 4 bits initialisé à $0000$ le bit généré est systématiquement 0.
    \subsection{Question 3}
        \lstinputlisting[firstline=4,lastline=69]{../src/Lfsr_8bits.py}
\section{Qualité d’un générateur pseudo-aléatoire}
    \subsection{Question 1}
    Voir figures.
    \subsection{Question 2}
    On observe que les nombres des deux premiers générateurs, celui de Python3 (Figure 1) et celui à congruence linéaire (Figure 2), sont équitablement et arbitrairement répartis. On peut donc se dire que ces deux générateurs ont l'air plutôt bons. Alors que les limites du LFSR de 8 bits sont rapidement visibles, on observe en effet sur la Figure 3 des lignes distinctes de points se qui révele que le nombre de nombres différents est très limité. Cela est encore plus flagrant sur la Figure 4 où on observe seulement 3 nombres générés différents. Une explication serait la taille restreinte du nombre généré par le LFSR 8 bits, qui dans le << meilleur >> des cas ne peut généré que 256 nombres différents, lorsque ce nombre est très inférieur c'est que le générateur à atteinds son maximum cyclique.
    \subsection{Question 3}
    En utilisant le générateur à congruence linéaire avec $m=24 a=6 b=2 k=5$ on observe que les nombres générés tendent vers $0.4$ et qu'avant avoir atteinds les 100 itérations le générateur ne fournit plus qu'une valeur unique. (Figure 5)
    \paragraph{}
    En ajoutant un XOR à notre générateur à registre et décalage on observe pas de changement notable sur la répartition des nombres (Figure 6), mais on peut se dire que le XOR étant une opération ne renvoyant 1 qu'une fois sur quatre (cf. table de vérité du XOR), plus on rajoute de XOR dans notre formule de génération du nouveau bit, plus la moyenne des nombres généré tendra vers 0 et faussera donc l'aléatoire de la fonction. Vous trouverez ci-dessous le code de la méthode de décalage du LFSR modifiée.
    \lstinputlisting[firstline=86,lastline=100]{../src/Lfsr_8bits.py}
    \begin{figure}[p]
        \includegraphics{images/p3q1/pyrandom_plot.png}
        \caption{Répartition de 1000 nombres générés par la classe Random de Python3}
    \end{figure}
    \begin{figure}[p]
        \includegraphics{images/p3q1/prng_plot.png}
        \caption{Répartition de 1000 nombres générés par le générateur à congruence linéaire de la partie 1}
    \end{figure}
    \begin{figure}[p]
        \includegraphics{images/p3q1/lfsr1_plot.png}
        \caption{Répartition de 1000 nombres générés par le générateur à décalage de la partie 2}
    \end{figure}
    \begin{figure}[p]
        \includegraphics{images/p3q1/lfsr2_plot.png}
        \caption{Répartition de 1000 autres nombres générés par le générateur à décalage de la partie 2}
    \end{figure}
    \begin{figure}[p]
        \includegraphics{images/p3q3/prng_plot.png}
        \caption{Répartition de 1000 nombres générés par le générateur à congruence linéaire dont les paramètres sont petits}
    \end{figure}
    \begin{figure}[p]
        \includegraphics{images/p3q3/lfsr_plot.png}
        \caption{Répartition de 1000 autres nombres générés par le générateur à décalage de la partie 2 avec un XOR en plus}
    \end{figure}
\end{document}
